\documentclass[a4j]{jarticle}
\usepackage{color}
\usepackage{emathPp}
\usepackage{emathAe}
\usepackage{emathR}
\usepackage{emathOld}
\usepackage{hako}
\usepackage{showexample}

\setcounter{section}{20}
\setcounter{page}{64}

\begin{document}
\section{\textsf{zahyou}環境}
第21回は座標平面を描画する\textsf{zahyou}環境（135回）です。

\subsection{なぜ\textsf{zahyou}環境か}
\LaTeX で座標平面を描画するには，\textsf{picture}環境があります。
ただし，負の数を扱うには，\textsf{picture}環境の引数を
計算しなければなりません。
例えば，$-3<x<3$, $-2<y<2$の範囲を描画するには

\begin{showEx}(.5,.44){\textsf{picture}環境}
\unitlength=8mm
\fbox{\begin{picture}(6,4)(-3,-2)%
\put(-3,0){\vector(1,0){6}}%
\put(0,-2){\vector(0,1){4}}%
\end{picture}}%
\end{showEx}

引数の与え方が面倒であることと，
座標軸の描画もまとめて面倒を見てしまおう，
ということで\textsf{zahyou}環境です。

\subsection{\textsf{zahyou}環境}

\begin{showEx}(.5,.44){\textsf{zahyou}環境}
\unitlength=8mm
\fbox{\begin{zahyou}(-3,3)(-2,2)%
\end{zahyou}}%
\end{showEx}

\textsf{picture}環境とは，引数の与え方が異なり，
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
(xmin, xmax)(ymin, ymax)
\end{verbatim}
\end{jquote}
と，$x$, $y$の区間を与えます。

なお，この環境内では，次の変数が定義されています。
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
\xmin xの区間の最小値
\xmax xの区間の最大値
\ymin yの区間の最小値
\ymax yの区間の最大値

\O    原点
\XMAX x軸の右端の点
\XMIN x軸の左端の点
\YMAX y軸の上端の点
\YMIN y軸の下端の点
\RT   描画領域右上のコーナー
\RB   描画領域右下のコーナー
\LT   描画領域左上のコーナー
\LB   描画領域左下のコーナー
\end{verbatim}
\end{jquote}
\bigskip

座標軸を描画する必要がない場合に対しては
\textsf{zahyou*}環境を用意してあります。

\begin{showEx}(.5,.44){\textsf{zahyou*}環境}
\unitlength=8mm
\begin{zahyou*}(-3,3)(-2,2)%
  \Drawline{\LB\RT\RB\LT\LB}
  \En\O{2}%
\end{zahyou*}%
\end{showEx}


\subsection{オプション引数}
\textsf{zahyou}環境の細かい指定をするのに，
オプション引数を用意しています。これらは
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
key = val
\end{verbatim}
\end{jquote}
の形式で，コンマで区切ることで複数のオプションを指定できます。
\subsubsection{\cmd{unitlength}の指定}
\textsf{picture}環境の単位長(\cmd{unitlength})は，デフォルトでは
\verb/1pt/となっています。これを変更するオプションが
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
ul=...
\end{verbatim}
\end{jquote}
で，右辺値は単位を伴った長さです。

\begin{showEx}(.5,.44){\texttt{ul=...}オプション}
\begin{zahyou}[ul=8mm]%
  (-3,3)(-2,2)%
  \xmemori{1}%
\end{zahyou}%
\end{showEx}

\begin{enumerate}[注 1.~]
  \item \TeX が扱える実数値は
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
\maxdimen=16383.99999pt % the largest legal <dimen>
\end{verbatim}
\end{jquote}
が上限とされています。\textsf{emathPh}における計算もこの制限を受けます。
距離計算では平方計算が必要ですが，$128^2$でオーバーフローしてしまいます。
従って座標の値を大きくしないように，\cmd{unitlength}を\verb/1cm/前後に
しておく方が良いでしょう。
  \item 
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
\unitlength8mm
\begin{zahyou}....

\end{zahyou}
\end{verbatim}
\end{jquote}
と
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
\begin{zahyou}[ul=8mm]....

\end{zahyou}
\end{verbatim}
\end{jquote}
との大きな違いは，\cmd{unitlength}変更の有効範囲です。

前者は\textsf{zahyou}環境が終わった後でもこの変更が有効（残ってしまう）
のに対して，後者はこの変更が当該\textsf{zahyou}環境内のみに有効である，
すなわちこの\textsf{zahyou}環境が終われば，\cmd{unitlength}は以前の値に
戻ることです。

\textsf{zahyou}の\verb+[...]+オプションによる変更はすべて当該
\textsf{zahyou}環境内に限定されます。
\end{enumerate}

\subsubsection{座標軸の名称変更}
デフォルトでは，
\begin{jquote}
原点には O\\
横軸には $x$\\
縦軸には $y$
\end{jquote}
が表示されますが，これを変更するオプションが
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
\gentenkigou=
\yokozikukigou=
\tatezikukigou=
\end{verbatim}
\end{jquote}
で，右辺値は文字列です。

原点記号を変更します。
\begin{showEx}(.5,.44){原点記号の変更}
\begin{zahyou}%
  [%
    ul=8mm,
    gentenkigou=O$'$
  ]%
  (-3,3)(-2,2)%
  \xmemori{1}%
\end{zahyou}%
\end{showEx}

座標軸名称の変更例です。
\begin{showEx}(.5,.44){座標軸名の変更}
\begin{zahyou}%
  [%
    ul=8mm,
    yokozikukigou=$a$,
    tatezikukigou=$b$
  ]%
  (-3,3)(-2,2)%
  \xmemori{1}%
\end{zahyou}%
\end{showEx}

\subsubsection{軸記号の配置オプション}
デフォルトでは，
\begin{jquote}
原点記号は 左下\\
横軸名は   下\\
縦軸名は   左
\end{jquote}
に表示されますが，これを変更するオプションが
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
\gentenhaiti=
\yokozikuhaiti=
\tatezikuhaiti=
\end{verbatim}
\end{jquote}
で，右辺値は\cmd{Put}のオプションと同形式です。
原点記号はデフォルトでは左下に配置されますが，
これを右下に変更してみましょう。

\begin{showEx}(.5,.44){原点記号の配置変更}
\begin{zahyou}%
  [%
    ul=8mm,
    gentenhaiti={[se]}
  ]%
  (-3,3)(-2,2)%
  \xmemori{1}%
\end{zahyou}%
\end{showEx}

\cmd{Put}の配置オプション \verb+[se]+を\texttt{gentenhaiti=}の
右辺値に指定しますが，\verb+]+が\textsf{zahyou}環境に対する\verb+[...]+
オプションの終了と解釈されるのを防ぐため\verb+{[se]}+と，\verb+{ }+ で
括っておく必要があります。

次に座標軸名の配置を変更する例です。

\begin{showEx}(.5,.44){座標軸名の配置変更}
\begin{zahyou}%
  [%
    ul=8mm,
    yokozikuhaiti={[e]},
    tatezikuhaiti={(-1pt,0)[r]}
  ]%
  (-3,3)(-2,2)%
  \xmemori{1}%
\end{zahyou}%
\end{showEx}

この場合，座標軸名$x$, $y$は\textsf{zahyou}環境の外に飛び出しています。
これを防ぐために，周囲に少し余白を付けておきたい，
というのが後述の
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
migiyohaku=
hidariyohaku=
ueyohaku=
sitayohaku=
\end{verbatim}
\end{jquote}
オプションです。

\subsubsection{矢印のサイズ変更}
座標軸の矢印を含め，\textsf{zahyou}環境内の矢印のサイズを変更する
オプションが
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
arrowheadsize=
\end{verbatim}
\end{jquote}
です。

\begin{showEx}(.5,.44){矢印のサイズ変更}
\begin{zahyou}%
  [%
    ul=8mm,
    arrowheadsize=2.5
  ]%
  (-3,3)(-2,2)%
  \xmemori{1}%
\end{zahyou}%
\end{showEx}

矢印が大きくなりすぎましたか。
\verb+arrowheadsize+の右辺値を適当に変更してください。
この数値は，現在のサイズの何倍にするかを指定するものです。

逆に矢印がいらない場合は，つぎの\verb/zikusensyu/オプションを用います。

\subsubsection{軸の線種変更}
座標軸には，デフォルトで矢印が付加されていますが，
軸の線種を変更することで矢印を付けないようにすることができます。

\begin{showEx}(.5,.44){軸の矢印なし}
\begin{zahyou}%
  [%
    ul=8mm,
    zikusensyu=\drawline
  ]%
  (-3,3)(-2,2)%
  \xmemori{1}%
\end{zahyou}%
\end{showEx}

軸を太くしてみましょうか。

\begin{showEx}(.5,.44){軸を太目に}
\begin{zahyou}%
  [%
    ul=8mm,
    zikusensyu=\thicklines\drawline
  ]%
  (-3,3)(-2,2)%
  \zahyouMemori[g]
\end{zahyou}%
\end{showEx}

軸を太くし，矢印も付けるには，線種をデフォルトの
\cmd{arrowdrawline}にして\cmd{thicklines}などをかぶせます。

\begin{showEx}(.5,.44){軸を太目に，矢印も}
\begin{zahyou}%
  [%
    ul=8mm,
    zikusensyu=\thicklines\arrowdrawline,
    arrowheadsize=2
  ]%
  (-3,3)(-2,2)%
  \zahyouMemori[g]
\end{zahyou}%
\end{showEx}

\subsubsection{描画領域の周辺に余白}
描画領域の周辺に文字を配置するためなどに余白をとっておきたいことがあります。
そのためのオプションが
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
migiyohaku
hidariyohaku
ueyohaku
sitayohaku
\end{verbatim}
\end{jquote}
です。

まず基準の確認です。\TeX が認識している\textsf{zahyou}環境を\cmd{fbox}で
枠をつけてみます。

\begin{showEx}(.5,.44){基準サイズ}
\fboxsep=0pt\fbox{%
\begin{zahyou}%
  [%
    ul=8mm,
    yokozikuhaiti={[e]},
    tatezikuhaiti={[n]}
  ]%
  (-3,3)(-1,3)%
  \xmemori{1}%
  \def\Fx#1#2{\Mul{#1}{#1}#2}
  \yGurafu\Fx{}{}
\end{zahyou}}%
\end{showEx}
座標軸のラベルが枠外にはみだしています。

上と右に余白を付けて見ます。

\begin{showEx}(.5,.44){上と右に余白}
\fboxsep=0pt\fbox{%
\begin{zahyou}%
  [%
    ul=8mm,
    yokozikuhaiti={[e]},
    tatezikuhaiti={[n]},
    ueyohaku=.75,
    migiyohaku=.5
  ]%
  (-3,3)(-1,3)%
  \Put{(1,1)}[syaei=xy]{}%
  \YGurafu*{X*X}%
  \Put\migiT[n]{$y=x^2$}%
\end{zahyou}}%
\end{showEx}

枠内に納まりましたね。

\verb+ueyohaku+などの右辺値は，無名数で，単位は \cmd{unitlength} です。

これに対して
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
Migiyohaku=
Hidariyohaku=
Ueyohaku=
Sitayohaku=
\end{verbatim}
\end{jquote}
は，右辺値に単位を伴う長さを与えます。

\begin{showEx}(.5,.44){\cmd{Ueyohaku}}
\fboxsep=0pt\fbox{%
\begin{zahyou}%
  [%
    ul=8mm,
    yokozikuhaiti={[e]},
    tatezikuhaiti={[n]},
    Ueyohaku=15pt,
    Migiyohaku=10pt
  ]%
  (-3,3)(-1,3)%
  \Put{(1,1)}[syaei=xy]{}%
  \YGurafu*{X*X}%
  \Put\migiT[n]{$y=x^2$}%
\end{zahyou}}%
\end{showEx}

\subsubsection{縦横比の変更}
\textsf{zahyou}環境では，縦と横の単位長は同一になっています。
これを別々に設定するためのオプション
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
yscale, xscale
\end{verbatim}
\end{jquote}
を開発中です。興味のおありの方は\textsf{emathPxy.sty}に
添付の \texttt{newPxy??.tex} をご覧ください。

\subsection{\textsf{zahyou}環境の書式}
\begin{boxnote}
\begin{verbatim}
    \begin{zahyou}[#1](#2,#3)(#4,#5)
      #1 : key=val の形式で，key には次のものが使えます。
          yokozikukigou デフォルトは $x$
          tatezikukigou デフォルトは $y$
          gentenkigou   デフォルトは O
          yokozikuhaiti デフォルトは (0,-3pt)[rt]
          tatezikuhaiti デフォルトは (-3pt,0)[rt]
          gentenhaiti   デフォルトは [sw]
          ul            \unitlength を変更します。デフォルトは 1pt
          yscale        デフォルトは1 --> emathPxh.sty
          xscale        デフォルトは1 --> emathPxh.sty
          arrowheadsize 矢印のサイズ（その時点のものに対する比率）
          zikusensyu    座標軸の線種
                        デフォルトは \arrowdrawline
          ueyohaku      右辺値は無名数（単位は\unitlength)
          sitayohaku
          migiyohaku
          hidariyohaku
          Ueyohaku      右辺値は単位を伴う長さ
          Sitayohaku
          Migiyohaku
          Hidariyohaku
      (#2,#3) : xの範囲
      (#4,#5) : yの範囲
\end{verbatim}
\end{boxnote}
\clearpage

\subsection{実例}
大学入試問題から拾ってみます。

\openKaiFile
\begin{enumerate}[\Large 1.~]
  \item \ReadTeXFile{2239200102}\syutten{2001 神戸女子大学}
  \item \ReadTeXFile{2137200118}\syutten{2001 立教大学}
  \item \ReadTeXFile{0071200107}\syutten{2001 九州工業大学}
\end{enumerate}
\closeKaiFile
\end{document}
